社工羅湖橋讀《零八憲章》被帶走 憶公安搜fb見「雜種」橫額憤怒

去年曾經參加立法會新界西選舉的基督徒社工呂智恆，昨晚在羅湖橋中央宣讀已故諾貝爾和平獎得主劉曉波的《零八憲章》和向法庭遞交的陳述文章《我沒有敵人》，其間被深圳公安帶走，至今日凌晨獲釋。呂接受《明報》電話訪問時表示，公安審問他期間談及劉曉波時「仍頗客氣」，但聽到他曾參與「佔領中環」，即開始愈來愈不友善，及後發現他曾掛「港人自主，雜種過主」橫額時更顯憤怒，甚至隨時可以「一言不合大打出手」。

呂智恆今晚接受本報電話訪問時表示，他昨晚約7時15分在羅湖橋中央宣讀《零八憲章》等，當時「出咗（香港）羅湖閘，未過深圳閘」，即技術上已離開香港境，而未入境內地。他行動時先有一名香港警察上前問話及制止，指他會在該處會停留會阻礙別人，並指因該處是禁區，香港警方會協助執法。該警員之後請示上級，其上級到場後與呂溝通，呂同意向深圳方向移動，警方即通知公安。

呂指他獲香港警察「放行」向深圳方向後，很快被約10名公安以涉嫌「尋釁滋事罪」帶往深圳站羈留室。他當時沒有手表或手提電話，估計自己在羈留室「坐了約2小時」，之後被押往深圳公安廳，由他從羅湖橋被帶走，到被押往深圳公安廳期間，「完全無做入境手續」。

呂智恆表示，帶走他的公安起初「非常客氣」，審問初期甚至公安問及劉曉波時，態度仍算客氣，呂認為公安「對劉曉波不是仇視」，只是他們「當打份工」，在公安眼中，劉只是「犯咗法就要拉」。不過，當公安得知呂智恆曾「至少參加過一半」「佔領中環」後，審問氣氛開始緊張。公安之後在facebook搜尋到呂的專頁，得知他曾直播在羅湖橋被帶走的情況後更大為緊張，並發現他當時並非獨自一人，即「千方百計」想問出其同行友人身分，且態度「愈來愈不友善」。其後公安發現他曾參選香港立法會、在香港警察總部方的天橋掛上「港人自主，雜種過主」的橫額等，更是「超嬲，憤怒到頂點」。

呂智恆表示，公安其後「半暗示」他若不簽悔過書就不能離開，他本已打算若公安不讓他離開就會絕食，但擔心若完全不配合公安要求，對方無可奈何時恐會「搞」其家人或朋友，故表現得合作，結果先後寫了4次悔改書才獲對方「收貨」。

呂指最終公安「因不想引起港人關注」，決定放人，他約於今日凌晨1時離開深圳公安廳，由公安以私家車押送到皇崗巴士站，目送他上車，確認他返回香港後才離開。

被問到會否再次過境內地，呂智恆指這不是其「首先計劃」，但指若之後有令他覺得值得的事情，不排除會硬闖過境。

警方回覆查詢表示，昨晚約7時20分在羅湖管制站發現一名35歲姓呂本地男子於香港管制區域內停留及展示標語，警方曾發出口頭警告指不可逗留，男子被警告後已離開香港境，當時無拘捕任何人，亦無沒收任何橫額或標語等道具。

港人自主, 雜種過主

點解d女公安上到Facebook

算好彩，自己在玩命

呂智恆表示，帶走他的公安起初「非常客氣」，審問初期甚至公安問及劉曉波時，態度仍算客氣，呂認為公安「對劉曉波不是仇視」，只是他們「當打份工」，在公安眼中，劉只是「犯咗法就要拉」。

good cop, bad cop 社工喎

呂智恆

公安gg了，竟敢翻牆

公安識廣東話

玩命
舊年選舉論壇笑鳩過佢講野一舊舊

即係香港黑警趕撚左佢去深圳等公安拉人
仆你個臭街

一進入 中华人民共和国 及其 澳門特別行政區 境內
就唔好再玩野

佢蠢，可以唔入支那境，比黑警拉就得，羅湖橋、福田口岸橋都有清楚指明邊到係港方，邊到係深方

網絡長城只係對平民

寫悔過書，冇撚用

行去深圳做乜撚?

去到呢個環境
其實佢唔寫公安都會代佢寫

玩命

個樣有啲似阿舜

如果返香港果陣喺香港邊界舉會唔會有事?